美國背棄盟友還是仁至義盡？西貢淪陷四十五週年

一九七五年四月29日午後2時30分左右，一架中央情報局旗下「美航公司」的直升機飛至西貢市鬧區嘉隆街22號公寓的屋頂撤離相關人員。這個被荷蘭記者捕捉到的標誌性畫面宣告了前後延續二十年，傷亡可能達四百萬人的越戰終於以世界第一強的美國倉惶敗逃收場。

對許多人來説，美軍鎩羽中南半島象徵著權力傲慢踢到鐵板，甚至意寓著美利堅帝國霸權衰敗的開始。過去近半個世紀來，一般人也都認知越南的淪陷是美國與共產陣營鬥爭的重大挫敗。還有不少人視美國拋棄越南，甚至還將此延伸解讀為美國經常背信盟友的鐵證，並以此警惕臺灣不可信賴美國的支持。但事實究竟是否真是如此呢？

從宏觀的角度來看二十世紀中葉以後的歷史，冷戰或可視為一個以極為慢動作展開的軍事衝突，故像韓戰，越戰，阿富汗戰爭等等基本上都僅是一場非常漫長戰爭中的戰役而已。個別戰役的勝負，並不就此決定整場戰爭的輸贏。這個道理古今中外例喻都不勝枚舉，無論是楚漢相爭，漢尼拔征羅馬，安史之亂，拿破侖戰爭，太平天國，還是二次世界大戰，都再再説明了，即使在部分會戰中慘敗，也都未見得會影響全局。事實上，有時雖然戰役失敗了，但卻在別的方面撈回了戰略斬獲，反而有利於最終的勝利。

不管論者對美國有沒有意見，事實是美國最後打贏了冷戰。而也正因為是以美國為首的陣營勝出，所以在全球化更進一步推廣以及冷戰時期所研發的若干科技的雙重加持下，後冷戰的世界經歷了史上前所未見的長期經濟擴張與富裕。整體來說，全世界絕大多數的人都因為冷戰的結束（而且不是蘇聯共產集團獲勝）得蒙其利。相信不會有人希望我們過去三十年來都是生活在蘇聯主導的體制下的。

是以，我們就必須以不同的範式來評價冷戰期間個別歷史事件或戰役的得失與定位。譬如說，韓戰雖然基本上未分勝負，且結果長期對峙，但卻為南韓的繁榮與日後的民主發展創造了條件。而北韓的對比正為此解讀提供了最無需雄辯的佐證。更不消說的是，美國暨其盟邦力挽朝鮮半島的赤化也保障了日本的和平穩定崛起，成功轉型為富裕，民主，進步，負責的國際社會重要一員。這對於身處東亞的臺灣而言，不可謂不意義重大。

同樣的，越戰以美方戰略敗北收場，越南與高棉固然淪陷了，巨大的人間悲劇也繼踵而至。然而，美國卻非全盤皆墨，蓋越戰為東亞許多國家爭取到了大約十年的時間，讓它們得以相對安定的發展，逐步走向穩定與富庶，致使所謂的 「骨牌理論」始終沒有發生。非但東南亞的其他國家都沒有進一步赤化，越戰期間也正好是亞洲四小龍起步的時代。

此外，所謂美國背棄了越南其實也是浮面之說。事實上，越南與美國的核心利益並無糾葛，至少也絕不是值得費時十餘年，犧牲五萬多人，耗資1680億美元（相等於現在幣值一兆美元！）去維護或爭奪的關鍵利害。在冷戰的大環境下，美國打越戰固然有其國際政治與威望上的盤算，但在付出了如此巨大的代價與犧牲後，發現自己戰略錯誤，決定脫身此偏廂泥濘，重新聚焦在與蘇聯對抗的主戰場，其實無可厚非。

試想，世界上有幾個國家會願意這麼傻，去為跟自己核心利益沒有攸關的國家打那麼久的仗，死傷那麼多人，對財經造成影響深遠的衝擊，更嚴重撕裂了國內社會與政治？我們臺灣會嗎？ 中共會嗎？老實說，與其說是美國背棄了越南，倒不如更像美國對南越已經仁至義盡，後者卻未能妥善把握機會運用資源，勵精圖治。

文：梅復興

遠d黎講KMT已經係咁
美國比軍費援助
班垃圾拎去紐約炒樓
屌拿星

首先南越自己都渣渣地，明明係佛教國家，但個基督教總統走去打壓佛教搞到首都區示威，攞嗰舊石砸自己隻腳， 同埋南越自己又好嚴重嘅腐敗問題， 突然之間亂政變換總統 一盤散沙咁，而美國佬又要避忌蘇聯，所以冇走去炸河內， 這條南越團結啲，美國佬肯炸河內同埋班記者唔好亂咁影相比左膠有位入的話一早贏撚咗

張槍決相証明左好多人只係會睇表面而唔去理解背後因素，一個殺左人地一家大小既人都可以比班左膠可憐

查清楚吳廷豔做左咩先啦 有啲盟友真係幫唔到 幫唔落

難得遇到梅復興粉!
Ching 有冇興趣討論下?

美國一走
中國就係越南背後插刀
美國收到呢份投名狀就決定扶植中共
中共養到肥肥白白又插全世界一刀整個武漢肺炎出黎

吳廷琰係美國自己發癲做低囉好冇
胡志明一聽都話”痴撚線美國佬有冇咁傻呀”

南韓真係好彩

好似係條友形像太差, 仲有貪污太嚴重
搞到有D軍佬都唔妥佢

美國係只要你聽聽話話你做乜撚都得
吳廷琰唔聽佢支笛所以先做低佢

我覺得南越僧侶自焚果件事都令人對當時嘅南越政權留下民怨沸騰不得人心同腐敗形象。

人地起碼同你打左十年仲想點

更正少少先
美國係有派軍機炸河內，只不過中國威脅而唔地面部隊進入北越

東森

南越本身入面官員幫唔幫得落都成問題

99%當選總統

cap美國物資黎賣街

普立兹咪有張用槍爆人頭一個剎那既相

個單野正係南越軍人亂用私刑既證明

咁樣真係幫得落？

吳廷琰迫害，殺咗好多其他宗教教徒
強迫人民信奉天主教
CIA 迫於無奈先出手

美國左膠性格真係好難改

李承晚 蔣介石 佛朗哥殺韓國人台灣人西班牙人殺得少?
咪又照撐

咁你又會唔會撐一個 “迫人信奉自己個宗教, 唔信就殺你” 嘅領導人？咁樣對反共有咩幫助？
越南人，尤其係農村，主要信咩宗教?
迫害佢地，佢地又會點樣反抗？